\ppageno=8
\ppreviouspageno=7
\plineno=48
\psublineno=1

\newParkoszpage


{\relsize{-2}
\url{http://ebuw.uw.edu.pl/Content/215606/directory.djvu?djvuopts=&page=48&zoom=width&showposition=0.5,0.18}

\url{http://ebuw.uw.edu.pl/Content/215606/directory.djvu?djvuopts=&page=67&zoom=width&showposition=0.5,0.67}
}


\fullpreviouslines


{
\color{blue}
Nec, ut pretactum est, per vocales longas aut

}

\plineno=0


\splitlines

additas differencia notari potest.

\indentP \margin{\parkosz{ƀ}, b}. Si igitur libet, \add{sit} \parkosz{ƀ} grossum sine unco et \hyphh{qua}{dratum}

\fulllines

\hypht{qua}{dratum}, ut sic \parkosz{ƀ}, quod eciam musici vocant \textit{b} durum, et \parkosz{ɓ} molle cum

unco superiori et inferius rotundum, ut sic \parkosz{ɓ}, quod musici eciam \parkosz{ɓ} molle

\newtip{44}{Winno być: \parkosz{ɓika ɓiġe} lub \parkosz{ƀika ɓiġe}.}

vocant. Exemplum: \parkosz{ƀaƀø} \parkosz{bik} \parkosz{ƀodze}. Exemplum secundi: \parkosz{Beṇeck} \conf{\parkosz{byka}}{} \conf{\parkosz{ƀiġe}}{}¹.
% 44	Winno być: bika biġę lub bika 6iġe.

\margin{ff}. \textit{ff} grossum scribamus geminum vel geminatum, \textit{f} molle simplum.

Exemplum primi: \parkosz{ffaaɬ} \parkosz{ffaſth} \parkosz{ffitaa}. Exemplum secundi: \parkosz{fiſth} \parkosz{ḟiġi}.

\margin{l}. Item ɬ spissum seu grossum fiat sine unco. Exemplum: \over{ɬap}  \parkosz{ḷapka}

\parkosz{ḷekce} \parkosz{ḷiſzeġo} \parkosz{ḷoſze} \parkosz{ḷudzy} \parkosz{løthka}. Molle cum unco superiori.

\newtip{45}{Te dwa wyrazy można czytać: \parkosz{ɬoſch} \parkosz{ɬeſch} lub \parkosz{ɬoſth} \parkosz{ɬeſth}, a także (tak Ulanowski) \parkosz{ɬoſth} \parkosz{ɬeſch}.}

\splitlines
Exemplum: \parkosz{ɬaaſz} \parkosz{ɬis} \conf{\parkosz{ɬoſch}}{} \conf{\parkosz{ɬeſch}}{}¹ \parkosz{ɬudze} \parkosz{ɬⱥnkawkⱥ}.
% 45	Te dwa wyrazy można czytać: lojch lefch lub lojth le/th, a także 
% (tak Ulanowski) lojth lejch.

\margin{ɱ ṃ}. \parkosz{ɱ} spissum

\fulllines
cum cauda in tercio pede, sicut in fine diccionum poni solet, ut sic:

\parkosz{ɱara} \parkosz{ɱeġo} \parkosz{ɱiġe} \parkosz{ɱoġe} \parkosz{ṃødro} \parkosz{ɱuſchø}. \textit{M} autem molle sine

\splitlines
cauda, ut \parkosz{ṃaal} \parkosz{ṃecz} \parkosz{ṃikolai} \parkosz{ṃood}.

\margin{ɲ ṇ}. Sic eciam \parkosz{ɲ} spissum

\fulllines

cum cauda, sicut in fine diccionum poni solet, ut \parkosz{ɲapaſcz} \parkosz{ġɲath}

\parkosz{ɲaløcz} \parkosz{ɲoc} \parkosz{ɲos} \parkosz{ɲⱥdza}. Molle sine cauda, ut \parkosz{ṇevaſta}

\parkosz{ṇeve} \parkosz{ṇiczs}. Erit autem differencia inter \parkosz{ɲ} spissum seu grossum et

\textit{ij} duplex, quia cauda \parkosz{ɲ} trahitur in rectum, cauda autem \textit{ij}

flectitur ad sinistrum. Insuper supra \textit{ij} ponitur duplex punctus ad

\splitlines
differendam \textit{ɲ} spissi.

% Missing character: There is no ᵽ (U+1D7D) in font "DejaVu Sans Mono"!
\margin{ᵽ p}. \parkosz{Ᵽ} spissum fiat quadratum, ut \parkosz{ƀ} grossum.

\fulllines

\parkosz{ƥ} molle fiat rotundum. Exemplum primi: \parkosz{Ᵽaṇ} \parkosz{Ᵽavel}. \parkosz{Ᵽooġe} \parkosz{\hyphh{Ᵽyſch}{ṇo}}

\newtip{46}{Zaczyna się tutaj pojawiać \textit{p} miękkie pisane nieco inaczej niż zwykle \textit{p}, mianowicie \parkosz{Ƥƥ}.}

\hypht{Ᵽyſch}{ṇo}. Exemplum secundi: \parkosz{Ƥotr} \parkosz{Ƥivo} \parkosz{Ƥiġe} \parkosz{Ƥilṇo}. \parkosz{Ƥech} \parkosz{Ƥecze} \parkosz{Ƥeceṇⱥ}¹.
% 46	Zaczyna się tutaj pojawiać p miękkie pisane nieco inaczej niż zwykle 
% p, mianowicie Pp.

Nec autem modo erit necesse post illas litteras molliter prolatas

\parkosz{ÿ} duplex scribere, sicut hactenus scripsimus in omnibus predictis

consonantibus. Nam sic scribimus \parkosz{byl} id est percussit per duplex \textit{y},

volentes exprimere molle \parkosz{ɓ}, sed apparet manifeste, quod eciam circa ƀ

\splitlines

grossum seu spissum ponitur duplex \parkosz{ÿ}, ut \parkosz{ƀyl} id est fuit.

Qualis igitur inter hec

\fulllines
erit differencia ? Et — ut appareat sic, secundum quod alias scribebatur, differendam inter dicciones

cadere non posse — ecce si scribatur more predicto \parkosz{byaal} id est albus et \parkosz{ɓyaal}

id est percuciebat, in scripto non erit differencia, cum in voce et significato differencia sit. Nunc ergo

scribatur \parkosz{ɓaaɬ} pro albo et \parkosz{ɓyaal} pro percuciebat. Et sic plana erit differencia.

\newtip{47}{Winno być raczej: laterinorum, lub: laterariorum.}
Sic eciam \parkosz{bika} id est instrumentum latarnorum¹, ubi est \parkosz{ɓ}  molle et \parkosz{i} breviatur,
% 47	Winno być raczej: laterinorum, lub: laterariorum.

% http://tex.stackexchange.com/questions/57318/is-there-a-counterpart-antidote-for-obeylines
% spacja!

\catcode `\^^M=5

  \newtip{48}{Łoś niesłusznie uważa, że \parkosz{bika} w obu wypadkach
    napisano błędnie zamiast \parkosz{ƀyka}. Przykłady są bowiem podane
    w~pisowni dotychczasowej dla pokazania jej niewystarczalności do
    zróżnicowania wyrazów \parkosz{bika} i \parkosz{byka}.}

\obeylines

et \parkosz{bika} id est taurum vel \parkosz{bika}¹ id est mugit, ubi est \parkosz{ƀ} grossum et \parkosz{i} longatur,
% 48 Łoś niesłusznie uważa, że biba w obu -wypadkach napisano błędnie 
% zamiast byka. Przykłady są bowiem podane w pisowni dotychczasowej 
% dla pokazania jej niewystarczalności do zróżnicowania wyrazów bika 
% i byka.

non potest igitur differencia subsistere. Melior est itaque differenda \parkosz{ƀ} quadrare pro spisso et \hyphh{rotun}{dare}

\splitlines
\hypht{rotun}{dare} pro molli.

\indentK Sic de \parkosz{ll}: si per duplex \parkosz{i} voluerimus \parkosz{ḷ} molle designare,

\fulllines
in aliquibus diccionibus bene conveniet, in aliquibus vero minime, ut \parkosz{ḷyſchka} id est vulpis,

\parkosz{ḷyſſka} id est eruca, \parkosz{ḷyſth} id est folium, sed cum ex superius dictis vocalis geminata

deberet produci, in omnibus tamen premissis corripitur. Ecce prima ineptitudo. \hyphh{De}{nique}

\hypht{De}{nique}, ubi in fine diccionum \parkosz{ɬ} molle seu tenue ponitur, si sibi duplex

\parkosz{y} adiciatur, faciet significati confusionem. Exemplum: \parkosz{ſtaal} id est calibs. Si post \parkosz{ɬ} duplex \parkosz{y}

poneretur, stabit \parkosz{ſtaaly}, quod significat steterunt. Ubi erit nostra calibs ? Si autem sine

\parkosz{y} scribatur, erit \parkosz{ſtal} id est stetit.  Ecce alia ineptitudo. Melior ergo erit differencia,

ut \parkosz{l} grossum sive spissum scribamus sine unco, sicut baculum, ut \parkosz{ſtaal}

\parkosz{lyſſy} id est stetit calvus, \parkosz{ɬ} molle seu tenue cum unco et sine addicione \parkosz{y},

\splitlines
ut \parkosz{ſtaɬ} id est calibs, \parkosz{ɬiſth} id est folium, \parkosz{ɬuud} id est populus.

%\indentK Eodem modo de \textmd{m}. Olim
\indentK Eodem modo de \parkosz{m}. Olim

\fulllines
\parkosz{Ṃikolai} \parkosz{ṃiſſa} \parkosz{ṃiḷaa} \parkosz{ṃyaaḷ} id est adeps vel verbum id est habuit

per duplex \textit{y} scribebant, volentes tenue \textit{m} denotari. Sed iam est ostensum,

quod \textit{m} posita circa vocales et consonantes non potest per \textit{y} duplex \textit{m} \hyphh{te}{nue}

\hypht{te}{nue} ab \parkosz{ɱ} spisso differre, ut \parkosz{ṃika} id est Nicolaus, \parkosz{ɱikaa} id est frequenter

trahit. Est igitur melior differencia, ut \parkosz{ɱ} molle seu tenue scribatur

\newtip{49}{To \parkosz{ɱykaa} jest tu niepotrzebne.}
sine cauda, ut sic: \parkosz{ṃika}· \parkosz{ṃikoḷay}· \parkosz{ ɱykaa}¹· \parkosz{ṃyaſto} \parkosz{ṃaaḷ}. Et
% ** To TPLykaa jest tu niepotrzebne.

\ppreviouspageno=9
\plineno=0

\fullpreviouslines


{
\color{blue}


non erit a modo necesse circa \conf{\parkosz{ṃ}}{} molle ponere duplex \textit{ij} et vocalem \hyphh{se}{quentem}
% so ■yy rkp. zamiast m jest napisane mylnie l.

\hypht{se}{quentem}, ut \parkosz{ṃyedz} \parkosz{ṃyood}, sed \textit{ṃ} tenue sta\add{bi}t loco y duplicis

geminati, \textit{e} vel \textit{o}, vel alia vocali manente producta, ut \parkosz{ṃaal} id est

adeps, \parkosz{ṃeedz}· \parkosz{ṃood} id est mel, \parkosz{ṃⱥffo}· \parkosz{ṃaaſġa}.

}

\endinput


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\margin}[1]{\annotatetextBlue{\{#1\}}{zapisy na marginesie}}


% \renewcommand{\over}[1]{\colorbox{blue!10}{\{#1\}}}

\renewcommand{\over}[1]{\annotatetextBlue{\{#1\}}{zapisy nad rządkami}}

% litery i wyrazy dodane, (których w tekście brak)
%\newcommand{\add}[1]{\colorbox{olive!10}{<#1>}}
\newcommand{\add}[1]{\annotatetextOlive{<#1>}{litery i wyrazy dodane, (których w tekście brak)}}

% litery i wyrazy zbędne
% \newcommand{\extra}[1]{\colorbox{magenta!10}{[#1]}}
\newcommand{\extra}[1]{\colorbox{magenta!10}{[#1]}}

% przekreślenia
% MATHEMATICAL LEFT WHITE SQUARE BRACKET' (U+27E6)
% 'MATHEMATICAL RIGHT WHITE SQUARE BRACKET' (U+27E7)
\newcommand{\overstr}[1]{\annotatetextMagenta{⟦#1⟧}{przekreślenia}}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: "ParkoszLatin"
%%% default-input-method: "Parkosz-slash"
%%% End:
