\ppageno=9
\ppreviouspageno=8
\plineno=47
\psublineno=1

\newParkoszpage


{\relsize{-3}
%\url{http://ebuw.uw.edu.pl/Content/215606/directory.djvu?djvuopts=&page=49&zoom=width&showposition=0.5,0.18}
\url{https://jsbien.github.io/Parkosz4IIIF/\#?cv=6&manifest=https://jsbien.github.io/Parkosz4IIIF/collection/ParkoszJBC/index.json}
  
\url{http://ebuw.uw.edu.pl/Content/215606/directory.djvu?djvuopts=&page=69&zoom=width&showposition=0.5,0.81}
}


\fullpreviouslines


{
\color{blue}
Et

}

\plineno=0

\fulllines
\newtip{50}{W rkp. zamiast \parkosz{m} jest napisane mylnie \parkosz{l}.}
non erit a modo necesse circa \conf{\parkosz{ṃ}}{}¹ molle ponere duplex \parkosz{ÿ} et vocalem \hyphh{se}{quentem}
% so ■yy rkp. zamiast m jest napisane mylnie l.

\hypht{se}{quentem}, ut \parkosz{ṃyedz} \parkosz{ṃyood}, sed \parkosz{ṃ} tenue sta\add{bi}t loco y duplicis

geminati, \textit{e} vel \textit{o}, vel alia vocali manente producta, ut \parkosz{ṃaal} id est

\splitlines
adeps, \parkosz{ṃeedz}· \parkosz{ṃood} id est mel, \parkosz{ṃⱥffo}· \parkosz{ṃaaſġa}.

\indentK Similiter de \parkosz{p} et \parkosz{n},

\fulllines
circa quas consonantes plus errabatur. Nam quociens \parkosz{N} et \parkosz{p}

mollia occurrebant, semper per duplex \parkosz{y} et vocalem occurrentem

scribebant, sive illa breviabatur, sive producebatur. Exemplum primi de \parkosz{A}:

\parkosz{ġṇyaaſdo}, de \parkosz{E}: \parkosz{ṇyewyaſta}, de \parkosz{I}: \parkosz{ṇijcz}. Hec differencia

insufficiens erat, nam inter \parkosz{Ṇya}, quod fuit idolum, et \parkosz{ṇaa},

sillabam in diccione \parkosz{ġṇyaſdo} positam, non erat differencia. Sic de

\catcode `\^^M=5

\newtip{51}{Łoś uważa, że \parkosz{kooɲ} jest błędnie napisane zamiast
  \parkosz{koon}. Jest to jednak prawdopodobnie zapis w pisowni
  niezmodernizowanej, w której na końcu często pisano \parkosz{ɲ}.}

\obeylines

\parkosz{ɲ} in fine diccionis posito, ut \parkosz{ſġoɲ} id est finis, \parkosz{kooɲ}¹ id est equs. Et
% 61 Łoś uważa, że Tcoo7i jest błędnie napisane zamiast koon. Jest to 
% jednak prawdopodobnie zapis w pisowni niezmodernizowanej, w której 
% na końcu często pisano ą.

in fine illius diccionis \parkosz{kooɲ} necesse erat addere duplex \textit{y} ad

denotandum \textit{i}, quo facto non erit differencia inter \conf{\parkosz{kooṇij}}{}, nominativum singularem,

\newtip{52}{Winno być: genitivum.}
\secondtip{53}{Winno być: \parkosz{fuġa}.}
et \parkosz{kooṇij}, accusativum¹ pluralem. Sic inter \parkosz{ġoṇij} id est fugatur² in \hyphh{im}{perativo}
% 52 Winno być: genitivum.
% *s Winno być: fuga.

\splitlines
\hypht{im}{perativo}, et \parkosz{ġonij} id est fugat.

\indentK Sic de \textit{P}. Quociens \textit{P} molle

\fulllines
seu tenue debebat scribi, semper subiciebatur duplex \parkosz{y}

cum vocali sequente, ut \parkosz{pyaſek} id est arena, \parkosz{pyechṇa}· \parkosz{pyotr}·

\parkosz{pyⱥthṇo}. Sed hec differencia seu expressio insufficiens est. Nam

iuxta hoc non erit differencia inter \parkosz{pya} et \parkosz{paⱥ}, inter \parkosz{pye} et

\parkosz{pee}. Sed ut de \textit{N} dicebatur, quod mollitur, quando sine cauda

scribitur, sive eam sequatur aliqua vocalis, sive non, ut

\overstr{ġṇyaſdo} \parkosz{ġṇaſdo}· \parkosz{ṇewaaſta}· \parkosz{ṇiſczotha}, similiter de \textit{p}

\newtip{54}{W rkp.: teneri.}
molli, quando rotundatur, debet \conf{tenuari}{}¹, sequentibus quibuscumque
% £« w rkp>: teneri.

vocalibus aut quando in fine ponitur. Exemplum primi de \parkosz{a}:

\parkosz{paaſek}, de \parkosz{e}: \parkosz{pechiṇa}, de \parkosz{I}: \parkosz{piſſarz}, \parkosz{piſſczek}, de o\parkosz{}: \parkosz{potr}, de \parkosz{ø}: \parkosz{pøthṇo}.

\indentP Restat nunc videndum de litteris, que aliter variant voces,

\splitlines
quam spissitudine et tenuitate et sunt: \parkosz{c} \parkosz{d} \parkosz{ġ} \parkosz{ff}.

\indentK Et primum

\fulllines

circa \parkosz{c} occurrit non pauca difficultas. Nam \parkosz{c}, ut

premisi, quinquies in voce variatur, secundum quod variis

\newtip{55}{W rkp. błędnie: vocabulis.}
\conf{vocalibus}{}¹ iungitur. Nam iunctum cum \parkosz{a} aliquando concurrit
% H W rkj). błędnie: vocabulis,

\newtip{56}{W rkp.: obmutescat.}
in voce cum \parkosz{k} et quasi \conf{obmutescit}{}¹, ut \parkosz{cath} id est tortor, \parkosz{captuur}
% 5« "\\r r]q).: obmutescat.


id est capucium. Et ita utuntur Latini eo in ipsa eius voce. Et sic

\newtip{57}{W rkp.: \parkosz{v}.}
apud eos iungitur cum \parkosz{a}, \parkosz{o}, et \parkosz{u}¹, ut \parkosz{capud}, \parkosz{collum}, \parkosz{cuculus}.
%57 W rkp.: v.

Aliquando iungitur aliis et non concurrit in voce cum \parkosz{k}, sed quasi

asperatur, id est proprium sonum retinet, quem in alphabeto habet. Sic eo

utuntur Latini, quando iungitur \parkosz{e} vel \parkosz{i}, ut \parkosz{cepe}, \parkosz{cibus}. Cum \parkosz{a}

\splitlines
eciam sed valde raro, ut \parkosz{caix}.

\indentK Et hoc modo prolatum tripliciter in \hyphh{Polo}{norum}

\fulllines

\hypht{Polo}{norum} ideomate asperatur: grosse, grossius et molliciter,

quibuscunque vocalibus iungatur. Exemplum primi de \parkosz{a}: \parkosz{czas}· \parkosz{czapka}·

\break
\newtip{58}{Może błędny zapis zamiast \parkosz{czapla}.}
\parkosz{czaſcha}, \conf{\parkosz{czapka}}{}¹. Exemplum secundi: \parkosz{czaḷo} \parkosz{caaſk} \parkosz{cemø}. Exemplum tercii:
% 48	Może błędny zapis zamiast czapla.

\overstr{caper} \parkosz{cap} id est hircus Vallacorum vel interieccio percudentis,

\parkosz{hyṇca} \parkosz{kuṇca}. Sic eciam iunctum cum \parkosz{e} tripliciter asperatur. Exemplum

primi: \parkosz{çeġo} \parkosz{çekaa}. Exemplum secundi: \parkosz{ceṃø}· \parkosz{celø}. Exemplum tercii:

\parkosz{cepi} \parkosz{cebula}. Sic cum reliquis vocalibus, ut \parkosz{czyɱ} \parkosz{czyṇ}

\newtip{59}{Łoś prawdopodobnie słusznie przypuszcza, że to błąd zamiast \parkosz{czøøbr}.}
\overstr{ut ar} id est arma, \parkosz{czyṇ} id est fac, \parkosz{czop}· \parkosz{czuġe}· \conf{\parkosz{czeebu}}{}¹ \parkosz{czoſɲek}.
% 59 Łoś prawdopodobnie słusznie przypuszcza, że to błąd zamiast 
% czaebr.

Quam differenciam ponemus, ut debite et differenter ista in

scriptis exprimamus, sicut in voce differunt. Non est facile

assignare, tamen, si placet, fiet talis differencia — si placet,


\ppreviouspageno=10
\plineno=0
\psublineno=1


\fullpreviouslines

{
\color{blue}
quia omnes voces et omnes caracteres ad placitum sunt inventoris

et sequencium.

}


\endinput


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}



Non est facile

assignare, tamen, si placet, fiet talis differencia — si placet,

60:
eo \y rkp.: quantocius.


\catcode `\^^M=5

  \newtip{48}{Łoś niesłusznie uważa, że \textit{bika} w obu wypadkach
    napisano błędnie zamiast \textit{ƀyka}. Przykłady są bowiem podane
    w~pisowni dotychczasowej dla pokazania jej niewystarczalności do
    zróżnicowania wyrazów \textit{bika} i \textit{byka}.}

\obeylines




\newcommand{\margin}[1]{\annotatetextBlue{\{#1\}}{zapisy na marginesie}}


% \renewcommand{\over}[1]{\colorbox{blue!10}{\{#1\}}}

\renewcommand{\over}[1]{\annotatetextBlue{\{#1\}}{zapisy nad rządkami}}

% litery i wyrazy dodane, (których w tekście brak)
%\newcommand{\add}[1]{\colorbox{olive!10}{<#1>}}
\newcommand{\add}[1]{\annotatetextOlive{<#1>}{litery i wyrazy dodane, (których w tekście brak)}}

% litery i wyrazy zbędne
% \newcommand{\extra}[1]{\colorbox{magenta!10}{[#1]}}
\newcommand{\extra}[1]{\colorbox{magenta!10}{[#1]}}

% przekreślenia
% MATHEMATICAL LEFT WHITE SQUARE BRACKET' (U+27E6)
% 'MATHEMATICAL RIGHT WHITE SQUARE BRACKET' (U+27E7)
\newcommand{\overstr}[1]{\annotatetextMagenta{⟦#1⟧}{przekreślenia}}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: "ParkoszLatin"
%%% default-input-method: "Parkosz-slash"
%%% End:
